\documentclass[xcolor=x11names, handout,aspectratio=169,usenames,dvipsnames]{beamer}

\input{config.tex}

\subtitle{Teil 12: MongoDB}
\date{02.\ Juli 2019}

\begin{document}
\begin{frame}[plain,label=title]
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Inhalt}
\tableofcontents

\textbf{Literatur:}\\
MongoDB Documentation
\end{frame}

\section{Wiederholung JSON}

\begin{frame}[fragile]{}\small
	\begin{lstlisting}[language=json,frame=none,aboveskip=0pt,belowskip=0pt]
{
    "Name":"John",
    "Alter":30,
    "Autos": [
        {
           "Marke":"Ford",
           "Modelle": [ "Fiesta", "Focus", "Mustang" ]
        },{
           "Marke":"Fiat",
           "Modelle":[ "500", "Panda" ]
        }
    ]
}\end{lstlisting}\vspace*{-1em}\pause

noch eins \dots
\end{frame}

\section{MongoDB}
\subsection{Abfragen}

\begin{frame}{Zur Erinnerung}
	
	MongoDB organisiert die Dokumente in \textbf{databases} $>$ \textbf{collections} $>$ \textbf{documents}\bigskip
	
	
	
	
%max. dokumentgröße 16MB, danach relokation auf platte
%https://www.slideshare.net/fabiofumarola1/9-document-oriented-databases
%http://slides.lobid.org/kim-ws-2018/#/10
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{DB importieren mit \texttt{mongoimport}}
	\begin{lstlisting}
mongoimport --db global --collection zips --file zips.json
\end{lstlisting}

Mit \texttt{--mode upsert} werden (anhand \texttt{\_id}) existierende Einträge überschrieben.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Die \texttt{mongo} Shell}
	\dots\ startet man einfach mit \texttt{mongo} in der Konsole.\bigskip
	
	\begin{minipage}{.55\linewidth}
	\begin{lstlisting}
use <database_name>
db.<collection_name>.find( )
\end{lstlisting}\vspace{-1em}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.42\linewidth}
		database auswählen oder erstellen\\
		alles aus collection anzeigen
	\end{minipage}\bigskip
\pause

\dots\ ist äquivalent in SQL zu

\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT * FROM <collection_name>
\end{lstlisting}\vspace{-1em}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Abfragen mit MongoDB}
\begin{lstlisting}
db.bands.find( { name: "Tenacious D" } )
\end{lstlisting}

findet alle Dokumente in der Collection \texttt{bands}, wo der Key \texttt{name} den Wert \texttt{Tenacious D} hat. Tolle Band übrigens.\bigskip
\pause

\dots\ ist äquivalent in SQL zu

\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT * FROM bands
WHERE name = "Tenacious D";
\end{lstlisting}\vspace{-1em}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Abfragen mit MongoDB: Logisches Und}
	\begin{lstlisting}
db.bands.find({name: "Tenacious D", fans: { $gt: 300000 } })
\end{lstlisting}
	
	findet alle Dokumente in der Collection \texttt{bands}, wo der Key \texttt{name} den Wert \texttt{Tenacious D} hat UND der Key \texttt{fans} größer als 300.000 ist.\bigskip
	\pause
	
	\dots\ ist äquivalent in SQL zu
	
	\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT * FROM bands
WHERE name = "Tenacious D" AND fans > 300000;
\end{lstlisting}\vspace{-1em}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Abfragen mit MongoDB: Logisches Oder}
\begin{lstlisting}
db.bands.find( { name: { $in: [ "dä", "Tenacious D" ] } } )
\end{lstlisting}
	
	findet alle Dokumente in der Collection \texttt{bands}, wo der Key \texttt{name} den Wert \texttt{Tenacious D} ODER den Wert \texttt{dä} hat.\bigskip
	\pause
	
	\dots\ ist äquivalent in SQL zu
	
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT * FROM bands
WHERE name = "Tenacious D" OR name = "dä";
\end{lstlisting}\vspace{-1em}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Inserts mit MongoDB}
	\begin{lstlisting}
db.bands.insertOne(
    { name: "Die Toten Hosen", fans: 9000000, members: ["Campino", "Kuddel", "Andi", "Breiti", "Vom"] }
)\end{lstlisting}
	\pause
	
	\dots\ ist äquivalent in SQL zu \dots\ na, was? ;)
\end{frame}

\subsection{Einfügen}

\begin{frame}[fragile]{Inserts mit MongoDB: \texttt{insertMany}}
	\begin{lstlisting}
db.bands.insertMany( [
    { name: "Die Toten Hosen", fans: 9000000, members: ["Campino", "Kuddel", "Andi", "Breiti", "Vom"] },
    { name: "Turbostaat", fans: 1000000, members: ["Jan", "Rotze", "Tobert", "Peter", "Marten"] },
    { name: "Adam Angst", fans: 500000, members: ["Felix", "Chris", "Roman", "Johannes", "David"] }
] )\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Inserts mit MongoDB: \texttt{insertMany}}
\begin{lstlisting}
db.bands.insertMany( [
    { name: "Die Toten Hosen", fans: 9000000, members: ["Campino", "Kuddel", "Andi", "Breiti", "Vom"] },
    { name: "Turbostaat", fans: 1000000, members: ["Jan", "Rotze", "Tobert", "Peter", "Marten"] },
    { name: "Adam Angst", fans: 500000, members: ["Felix", "Chris", "Roman", "Johannes", "David"] }
] )\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Manipulationen}

\begin{frame}[fragile]{Updates mit MongoDB}
	\begin{lstlisting}
db.bands.updateOne(
    { name: "Turbostaat" },
    {
        $set: { "fans": 0 },
        $currentDate: { lastModified: true }
    }
)\end{lstlisting}
	\pause
	
	\dots\ ist äquivalent in SQL zu \dots\ na, was? ;)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Dokumente ersetzen mit MongoDB}
	\begin{lstlisting}
db.bands.replaceOne(
    { name: "Turbostaat" },
    { name: "die ärzte", fans: 10000000, members: ["Farin Urlaub", "Bela B", "Rod"] }
)\end{lstlisting}
	\pause
	
	\dots\ ist äquivalent in SQL zu \dots\ na, was? ;)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Löschen mit MongoDB}
	\begin{lstlisting}
db.bands.deleteMany( {} )
\end{lstlisting}\vspace{-2em}

\begin{lstlisting}
db.bands.deleteOne( { name: "Turbostaat" } )
\end{lstlisting}
	\pause
	
	\dots\ ist äquivalent in SQL zu \dots\ na, was? ;)
\end{frame}

\end{document}
